autozoil
========

[![Build Status](http://filipg-jenkins.wmi.amu.edu.pl:8090/buildStatus/icon?job=autozoil)](http://filipg-jenkins.wmi.amu.edu.pl:8090/job/autozoil/)

Autozoil is a comprehensive checker for texts written in (La)Tex,
mainly MSc theses and scientific papers. Autozoil has been used for
Polish and English texts so far. The program was created for checking
MSc theses supervised by Filip Graliński at the Faculty of Mathematics
and Computer Science of Adam Mickiewicz University in 2010/2011.

Autozoil to program do kompleksowego sprawdzania tekstów pisanych w
(La)TeX-u, głównie prac magisterskich i prac naukowych. Do tej pory
autozoil był używany do tekstów polskich i angielskich. Program
powstał przy okazji pisania prac magisterskich pod kierunkiem Filipa
Gralińskiego na Wydziale Matematyki i Informatyki Uniwersytetu im.
Adama Mickiewicza w roku akademickim 2010/2011.

Running / wywołanie
-------------------

    perl autozoil.pl --locale pl_PL tekst_po_polsku.tex

    perl autozoil.pl --locale en_GB text_in_english.tex

    perl autozoil.pl --locale en_US text_in_english.tex

Running via Docker
------------------

Autozoil has a large number of requirements, hence it's not easy to run.
Fortunately, there is a Docker image with which you could easily run Autozoil

     docker pull loxygen/autozoil
     docker run -v /path/to/directory:/link  -it loxygen/autozoil /opt/autozoil/autozoil --locale en_US /link/paper.tex

Note that the Docker image is quite heavy, it contains the full LaTeX installation.
(Which means that it can be used for building LaTeX documents.)

Modules / Moduły
----------------

The following modules are available in autozoil:

* `Chktex` - checking LaTeX stuff (ChkTeX is required, see
  http://baruch.ev-en.org/proj/chktex/),
* `Languagetool` - grammar checker (languagetool is required, see
  http://www.languagetool.org/),
* `Proselint` - linter for prose, see http://proselint.com/,
* `LogAnalyser` - looks for warnings in TeX log files,
* `Spell` - spell checker (hunspell and its dictionaries are required,
   see http://hunspell.sourceforge.net/)
* `Typo` - various simple mistakes, like missing hard spaces.

Następujące moduły są dostępne w autozoilu:

* `Chktex` - wyszukiwanie technicznych błędów związanych LaTeX-em
  (wymagany ChkTeX, zob. http://baruch.ev-en.org/proj/chktex/),
* `Languagetool` - korektor gramatyczny (wymagany languagetool, zob.
  http://www.languagetool.org/),
* `LogAnalyser` - wyszukuje ostrzeżenia w logach TeX-a,
* `Spell` - korektor ortograficzny (wymagany hunspell i odpowiednie słowniki,
   zob. http://hunspell.sourceforge.net/)
* `Typo` - różne proste błędy, np. brakujące twarde spacje.

Authors / Autorzy
-----------------

* Filip Graliński
* Mirosław Zemski
* Roman Grundkiewicz
* Jakub Gruszecki
* Jan Legutko
* Kajetan Wilczek

Suppressing warnings
--------------------

[Only in Polish for the time being.]

Czasami istnieje potrzeba "uciszania" błędów zgłaszanych autozoila. W
związku z tym została wprowadzona możliwość "uciszania" błędów za
pomocą dwóch konstrukcji:

1) `\noqa{SPECS}`

Ucisza wskazane w SPECS błędy w danym, pojedynczym wierszu.

2) `% --|SPECS`

Ucisza wskazane w SPECS błędy w danym, pojedynczym wierszu.

3)

    % --<SPECS
    .....
    .....
    .....
    % -->

Ucisza wskazane w SPECS błędy w całym obszarze. (`% -->` zamyka
"uciszany" obszar).

(W obu przypadkach między znakiem `%` a `--` może wystąpić dowolna
liczba spacji - w szczególności zero).

SPECS to lista specyfikacji oddzielonych przecinkami. Każda
specyfikacja to:
- etykieta błędu (tj. pierwsze pole w wyjściu autozoila), np. `grammar-BRAK_SPACJI`, `spell-search` czy `latex-36`
- zamiast właściwej etykiety po `-` można dać `*`, co oznacza
  wyciszenie wszystkich błędów danego typu (np. `spell-*`).

Przykład konkretnego wyciszenia typu (1):

    (Fragment kodów źródłowych w~języku Perl). % --|latex-36

Przykład wyciszenia typu (2):

    % --<spell-*,grammar-*,latex-*
    \lstset{
      escapeinside=||,
      basicstyle={\small\ttfamily},

    ...

    \end{lstlisting}
    % -->

Uwaga: jeśli zostanie napotkane uciszenie, dla którego błąd wcale nie
wystąpił (zbędne uciszenie), jest to zgłaszane jako błąd! W przypadku
specyfikacji z `*` muszą wystąpić przynajmniej 3 błędy.

Typowe problemy
---------------

Niektóre z typowych problemów (np. twarda spacja po krótkim wyrazie)
jest w stanie naprawić pomocniczy skrypt `autofix.rb`:

     ruby autofix.rb plik.tex

(Wymagana instalacja interpretera języka Ruby). Niestety skrypt
`autofix.rb` nie jest doskonały i należy sprawdzić wyniki jego
działania.

### Angielskie słowa w polskim tekście

Autozoil pomija - przy sprawdzaniu poprawności ortograficznej - słowa
objęte instrukcją `\english{...}` i `\eng{...}`.

(W klasie uam-wmi-msc słowa objęte instrukcją `\english{...}` są
składane kursywą, co jest tradycyjnym sposobem oddawania
obcojęzycznych wstawek, instrukcja `\eng{foo}` rozwija się natomiast
do "(ang.~\english{foo})").

W stosunku do nazw własnych i akronimów nie należy stosować instrukcji
\english (nie powinny być składane kursywą!). Takie słowa (lub człony
wielowyrazowych nazw) należy dodać do słownika wyjątków lub
"wytłumić", jak opisano wyżej, jeśli ich użycie jest okazjonalne.

Z kolei rozwinięcia akronimów mogą być objęte instrukcją `\english`, np.:

    XML (\english{eXtensible Markup Language}) to format...

### Instrukcje, nazwy funkcji itp.

Instrukcje, polecenia, nazwy funkcji, krótkie fragmenty kodów
źródłowych wplecionych w tekst należy objąć instrukcją `\code{...}`.

### Numery wersji

Autozoil traktuje zapisy typu "4.5" jako błąd (w polskich typografii
używamy przecinka jako separatora części dziesiętnej). W przypadku
numeru wersji to oczywiście fałszywy alarm. Autozoil nie wygeneruje
fałszywego alarmu, jeśli takich zapisom towarzyszy słowo "wersja" lub
podobne. Należy jednak pamiętać o użyciu twardej spacji, zamiast
"wersji 4.5" należy więc zapisać "wersji~4.5".

Inne przypadki fałszywych alarmów związanych z wersjami należy ręcznie
wytłumić.

Arch Linux - Zależności / dependencies
--------------------------------------

* languagetool
* hunspell-pl
* TAP::Harness::JUnit
* Python: proselint

Ideas
-----

Porady
------

* używaj ładnych cudzysłowów drukarskich „ i ” (zamiast "),
* używaj pauz/myślników (—) zamiast minusow/dywizów, jeśli chodzi o wtrącenia (kiedy znak
  ten jest otoczony spacjami),
* używaj twarted spacji (`~`) po jednoliterowych wyrazach, np. `jestem w~domu` zamiast `jestem w domu`
  (takie wyrazy brzydko wyglądają na końcu wiersza),
* przed _który_ i _jaki_ stawiamy przecinek (_pies, który szczeka_), chyba że wcześniej jest przyimek, wówczas
  oczywiście stawiamy przecinek przed przyimkiem (_pies, o którym rozmawiamy_),
* _łańcuchy Markowa_, nie _Markova_, _odległość Lewensztejna_, nie _Levenshteina_,
* _najbardziej optymalny_ to masło maślane (wystarczy _optymalny_),
* przy wyliczeniu po każdym punkcie dajemy przecinek lub średnik (dla
  dłuższych punktów), przy ostatnim punkcie — kropkę (por. to
  wyliczenie!),
* jeśli pisownia co do małych/wielkich liter nie jest jasna (model transformer czy Transformer?), proszę
  chociaż być konsekwentnym w pracy,
* czasami jest trochę arbitralne, czy coś (np. adres strony WWW) dać
  jako przypis, czy jako pozycję bibliograficzną, natomiast artykuły naukowe (również z serwisu arXiv)
  zawsze dajemy jako pozycje bibliograficzne,
* raczej nie dajemy odsyłaczy do artykułów o osobach w Wikipedii (w ogóle odsyłacze/linki do Wikipedii
  dajemy tylko w wyjątkowych sytuacjach, natomiast można wykorzystać sensowne źródła, na które
  powołuje się Wikipedia)
* uwaga na obrazki w słabej rozdzielczości (pikseloza!), najlepiej dać obraz w formacie wektorowym albo
  składać bezpośrednio w LaTeX-u,
* nazwy zmiennych („matematycznych”) zawsze składamy w trybie
  matematycznym, np. `szukamy $n$-gramów w tekście o długości $N$,
* unikamy mocnych, subiektywnych stwierdzeń typu „fatalny”, „imponujący”, „beznadziejny”,
* pomiędzy jednostką a liczbą powinna być spacja, np. _10 GB_ zamiast _10GB_.
